---
title: 'echo "Hola, mundo"'
description: 'escrito desde Colima Hacklab'
author:
- Colima Hacklab
categories:
- Colima, México
layout: post
---

Nosotras habitamos en un pequeño triángulo al occidente de México. Entre
volcanes y el océano Pacífico, esta tierra de cocos desaparecería del
mapa a no ser por su puerto, su sal y sus playas. Nuestra historia es
testiga de que la ciudad en la que vivimos fue fruto de un accidente.

Esto te lo decimos no solo para hacerte saber en dónde andamos, sino
también por las particularidades de vivir en la periferia de la
periferia. Desde acá los acontecimientos que mueven a nuestro mundo se
observan con una extraña lejanía. Son noticias que oleada tras oleada
provocan un tumulto que dura un par de semanas. Así nos llegó la
Conquista, la Colonia, la Independencia, la Reforma, la Revolución, el
PRI, el neoliberalismo, la autodenominada 4T y, ahora, el coronavirus.

La apatía y la sumisión definen a nuestro gentilicio. Nuestra existencia
está marcada por la tibieza: apoyamos bandos a conveniencia y cedemos
responsabilidades acorde a la pereza. Esta estrategia --que podría
calificarse de mediocre-- ha funcionado para que los grandes cambios
lleguen acá sin asestarnos un duro golpe y que en su lugar sean
mutaciones paulatinas hasta el punto de ser indistinguibles.

Lo único que por años ha manchado de rojo a nuestras calles ha sido el
narcotráfico. Quisimos creer que era solo otro medio de subsistencia,
así como pensamos que en el 2006 se "depurarían" las calles. Luego
pretendimos justificar nuestro error con la xenofobia que nos
caracteriza: esa guerra no es nuestra, fue "importada" por la gente de
Michoacán o de Jalisco.

La "importación de casos" es un eufemismo fruto de la correctud política
que ha tomado fuerza. El coronavirus ha mostrado que detrás de nuestra
supuesta civilidad aún existe xenofobia --cada quien echándole la culpa
al vecino--; racismo --que de nuevo los compas de África pagan la
deuda hasta en China--; clasismo --los ricos huyendo a sus casas de
verano mientras que en las urbes pulula el virus--; violencia de género
--¿nadie pensó que el aislamiento doméstico también implicaría un alza
en la explotación sexual, la violencia y los feminicidios?--;
discriminación a los adultos mayores --¡ya déjense morir, necesitamos
los suministros médicos!-- y especismo --que descansen en paz todas
las mascotas abandonas o envenedadas por el temor a que transmitan el
virus.

Desde aquí nos hemos ido enterando a través de las noticias. Nuestra
cuarentena hace que todos los días sean domingo. Perdimos el acceso
a las playas y los ríos por cuestiones de "salubridad" pero "ganamos"
muros de contingencia que niegan la entrada a este totopo a cualquier
foráneo. Estas tomas de control han justificado la supuesta poca
afectación del coronavirus por estos lares, añadiendo que la mayoría de
los casos han sido "importados".

Aún carecemos de perspectiva histórica como para saber si el coronavirus
es el inicio del fin del mundo o de una época. Tanta película
y cristianismo nos generó la idea de que el "fin" es juicio, extinción
y protagonismo --nosotras haciéndole al Mad Max o al mesianismo. Así
como el ataque a unas torres metió en el discurso y política
contemporáneos la retórica del terrorismo, por la cual se justifican
intervenciones en pos de intereses geopolíticos, además de haber dado la
bienvenida a la vigilancia en su vertiente moderna, el coronavirus al
menos será otro tropo. El virus podrá irse, pero la incertidumbre
quedará ahí para alimentar lo que ahora es cada vez más evidente: ante
esta coyuntura las medidas de pasiva vigilancia masiva adquirirán su
legitimidad.

Las nuevas tecnologías de la información y la comunicación hace mucho
tiempo atrás dejaron de ser una herramienta que se usa o abusa. Ahora
son la columna vertebal que con bits articula y estandariza todos los
mecanismos que mueven a nuestro mundo. Además, son praxis política que
permiten la aplicación sutil, sistemática y _en vivo y en alta
definición_ de la ley o al menos evidencia a sus infractores. La pasiva
masividad de esta nueva forma de vigilancia se da a través de tiendas de
aplicaciones preinstaladas, de código cerrado que impide su correcta
evaluación y de términos de servicio poco claros.

No fue como en las pelis de _hackers_, sino a través del uso desmedido
de un par de aparatos que nosotras encendemos y alimentamos. Para las
personas usuarias es solo un par de aplicaciones _ad hoc_ a las
necesidades del momento. Sin embargo, para Estados y corporaciones es la
excusa perfecta para probar nuevos mecanismos de monitoreo y minería de
datos en un contexto de perpetuo estado de excepción.

Pero esto problablemente ya lo sabes. En estos textos hay otras personas
que lo han explicado mejor que nosotras y con una experiencia más
cercana. Acá la tecnopolítica derivó en un _hackatón_ para "combatir" al
coronavirus, en cuyas propuestas reflejan más una preocupación por la
interrupción de la capacidad productiva que por lo que este fenómeno ha
servido a intereses ajenos a las necesidades médicas de la cuarentena.

Así como este freno al frenesí de nuestros modos de vida está siendo
orientado a tipos de praxis políticas que amenazan las pocas libertades
que como personas y comunidades hemos conseguido o defendido, también
puede ser una coyuntura para sentarnos y hablar con franqueza: ¿qué
hemos hecho?

No sabemos dónde te encuentras ni con quién te apoyas, pero con esta
lengua podemos entendernos. En nuestro trabajo venimos anunciando la
"muerte" del capitalismo desde antes que todas nosotras
naciéramos. Fuimos tan ególatras que pensamos que este mundo se
deformaría aún más, se destruiría, cambiaría o fragmentaría a partir de
las acciones que realizamos como personas, como comunidad o como
especie. Tuvo que ser algo que no podemos ver, algo que no piensa, algo
que solo se propaga, lo que hoy al menos ha puesto un freno momentáneo
a algunas de las entidades a las que nos oponemos.

Al puro estilo _sci-fi_, un virus nos ha demostrado dos cuestiones
útiles para reflexionar sobre nuestra lucha. Detener esta maquinaria es
posible. Repetimos: _detener esta máquina es posible_. No se requieren
grandes recursos, sino estrategias específicas de propagación
y resistencia. Sin embargo, también demuestra que esa detestable máquina
todavía tiene aliento. No está en decadencia, sino en transformación
continúa, como si fuese un monstruo de ánime japonés.

Las compas de Chiapas dicen que es una hidra. Pero nos negamos a pensar
que esa cosa tiene vida. No admitimos la posibilidad de que la lucha es
para asesinarla. No puede morir porque no es un organismo vivo que cual
parásito o virus pone en peligro a nuestra existencia. Se trata de una
especie de dispositivo o función o como quieras llamarlo que se pega
a nuestros modos de vida. Se reproduce en cada momento que aceptamos una
realidad donde sin dinero no hay ocio ni dignidad ni tiempo ni vida. Esa
cosa se anima en el momento que la abstraemos y la pensamos como una
entidad externa que nos controla y aflije.

Desde acá te preguntamos, ¿hasta cuándo dejaremos que esa cosa mute
y mute a través de nuestras prácticas? En cada transformación nos fatiga
y hasta nos vence: de algún modo tenemos que hacer que el ritmo de
trabajo y de vida sea también un asunto de autonomía, autogestión
y cuidados, un asunto de la tecnopolítica y psicopolítica que estamos
llevando a cabo. Tener tiempo también es una de nuestras luchas.

¿Pa cuándo dejaremos de dar patadas de ahogado? Quizá es tiempo de
asumir que al barco no le pudimos cambiar la ruta, que la embarcación ya
se está hundiendo, que ya no estamos en tierra firme, sino aferrados
a un pedazo de madera flotante. Varias investigadoras indican que el
coronavirus es solo _un síntoma_ de cómo la pérdida de biodiversidad
y el cambio climático pueden tener consecuencias que ni en las novelas
avistamos. Si este súbito _síntoma_ se anticipa que tenga un impacto tan
grande como el tropo del terrorismo o el dislocamiento de la Gran
Depresión, ¿estamos como colectivos, como obreras, como deseosas de
otros mundos, preparadas para lo que viene en los próximos cincuenta
y dos años? Este nuevo ciclo será más duro.

Según ciertos artículos las consecuencias totales de la actividad que
realizamos hoy en día tardan unos cincuenta años en manifestarse
completamente. Esto quiere decir que las consecuencias que estamos
viendo ahora tienen sus orígenes en 1970, cuando la "revolución" verde
y el neoliberalismo aún empezaban. ¿Qué nos depara para los siguientes
años?

Unas podemos movernos por la esperanza de que aún es posible hacer
algo. Otras actuamos bajo la idea de que aún sin esperanza hemos de
seguir luchando en pos de las generaciones sin futuro que ya están
naciendo. ¿Con qué cara vendremos nosotras a decirles que, justo en los
inicios, como generación, clase o género optamos por reducir el problema
a sus partes? Coronavirus por allá, sequías por acá, huracanes
y tornados sin aparente novedad, pero cada fenómeno cada vez más fuerte,
cada vez más sistemático.

Quizá llegó el momento en que sin importar de dónde vengas o qué hagas,
juntas empecemos a construir la infraestructura que necesitaremos para
los siguientes años. ¿Pa cuándo, pues, empezamos a poner en práctica lo
que la internet distribuida nos ha enseñado?

Las redes de redes son posibles no solo para la transferencia de
paquetes, sino también para la articulación de nuestras capacidades
políticas. ¿Pa cuándo, pues, empezamos? Acá ya estamos listas.

